
Илья B-PER
Старинов I-PER
. O

Записки O
диверсанта O

Альманах O
" O
Вымпел B-ORG
" O
Москва B-LOC
1997 O
Илья B-PER
Григорьевич I-PER
Старинов I-PER
и O
редакция O
альманаха O
" O
Вымпел B-ORG
" O
благодарят O
ветеранов O
подразделения O
специального O
назначения O
КГБ B-ORG
СССР B-LOC
" O
Вымпел B-ORG
" O
за O
помощь O
в O
издании O
альманаха O
Под O
общей O
редакцией O
Ирины B-PER
Бородычевой I-PER
Старинов B-PER
И I-PER
. I-PER
Г I-PER
. O
, O
Редакция O
альманаха O
" O
Вымпел B-ORG
" O
, O
1997 O
. O
. O
. O
. O

Альманах O
" O
Вымпел O
" O
, O
No O
3 O
. O

1997 O
Главный O
редактор O
Эркебек B-PER
Абдулаев I-PER
Редакционная O
коллегия O
Юрий B-PER
Иванович I-PER
Дроздов I-PER
( O
председатель O
редколлегии O
) O
Ирина B-PER
Ильинична I-PER
Комарова I-PER
( O
зам O
. O
главного O
редактора O
) O
Александр B-PER
Иванович I-PER
Гвоздков I-PER
( O
отдел O
политики O
и O
экономики O
) O
Вера B-PER
Юрьевна I-PER
Катрова I-PER
( O
отдел O
публицистики O
) O
Компьютерная O
поддержка O
фирмы O
" O
Родник B-ORG
- I-ORG
Софт I-ORG
" O
. O
тел O
. O
: O
113 O
- O
7001 O
: O
113 O
- O
2688 O
Телефоны O
редакции O
: O
315 O
- O
8605 O
; O

238 O
- O
3042 O
. O

Альманах O
Зарегистрирован O
в O
Государственном B-ORG
Комитете I-ORG
по I-ORG
печати I-ORG
РФ I-ORG
Регистрационный O
номер O
No015243 O
от O
03 O
. O

09 O
. O
1996 O
. O

В O
конце O
16 O
главы O
отсутствует O
( O
и O
РАЗЫСКИВАЕТСЯ O
) O
страница O
текста O
: O
успешное O
наступление O
, O
я O
лишь O
досадовал O
на O
это O
: O
настроение O
оставалось O
приподнятым O
, O
тем O
более O
что O
вот O
- O
вот O
могли O
сбыться O
дав O
. O

ПРОПУЩЕНА O
СТРАНИЦА O
. O
. O
. O
. O
. O
. O
. O
о O
необходимости O
включения O
в O
оперативные O
мероприятия O
фронтов O
и O
армий O
действий O
инженерных O
подразделений O
в O
тылу O
противника O
. O

Для O
этого O
каждый O
фронт O

Колонка O
редактора O
. O

Уже O
много O
лет O
, O
по O
возвращении O
с O
боевых O
, O
я O
забегаю O
к O
Илье B-PER
Григорьевичу I-PER
обсудить O
детали O
некоторых O
проведенных O
специальных O
операций O
и O
выслушать O
его O
советы O
. O

Так O
и O
в O
конце O
января O
1995 O
года O
, O
совершенно O
взвинченный O
увиденным O
в O
Грозном B-LOC
, O
я O
пришел O
к O
" O
Деду B-PER
" O
. O

Внимательно O
выслушав O
мой O
горестный O
рассказ O
, O
Илья B-PER
Григорьевич I-PER
заметил O
: O
- O
- O
Если O
бы O
чеченцы O
владели O
стратегией O
и O
тактикой O
партизанской O
войны O
, O
результаты O
оказались O
гораздо O
плачевней O
. O

Беда O
в O
том O
, O
что O
похоже O
, O
наши O
самодовольные O
генералы O
также O
не O
имеют O
об O
этом O
ни O
малейшего O
понятия O
! O

Тогда O
и O
зародилась O
у O
Ильи B-PER
Григорьевича I-PER
идея O
написать O
эту O
книгу O
. O

Понятно O
, O
что O
пока O
шла O
война O
в O
Чечне B-LOC
, O
книга O
не O
могла O
увидеть O
свет O
. O

Рукопись O
составила O
около O
800 O
страниц O
. O

Поэтому O
решили O
разбить O
ее O
на O
две O
части O
. O

Первую O
книгу O
постараемся O
выпустить O
ко O
Дню O
Победы O
, O
а O
вторую O
ко O
2 O
- O
му O
августа O
, O
когда O
Илье B-PER
Григорьевичу I-PER
исполнится O
97 O
лет O
. O

Эркебек B-PER
Абдулаев I-PER
Особую O
благодарность O
хочу O
выразить O
Анаре B-PER
Абдулаевой I-PER
и O
Ирине B-PER
Бородычевой I-PER
, O
оказавшим O
помощь O
в O
работе O
над O
рукописью O
. O

* O
ЧАСТЬ O
I O
. O
МИНЫ O
ЖДУТ O
СВОЕГО O
ЧАСА O
* O
Глава O
1 O
. O

Накануне O
революции O
В O
1916 O
году O
в O
стране O
назревало O
недовольство O
войной O
. O

Начались O
перебои O
с O
продовольствием O
. O

Росли O
цены O
, O
хоть O
на O
копейки O
, O
но O
росли O
. O

Да O
и O
та O
копейка O
не O
чета O
нынешнему O
рублю O
. O

В O
тот O
год O
я O
провалился O
по O
закону O
божьему O
на O
экзамене O
за O
седьмой O
класс O
Народ O
был O
по O
большей O
части O
неграмотным O
. O

Семь O
классов O
образования O
было O
очень O
много O
. O

Да O
и O
где O
было O
учиться O
? O

До O
ближайшей O
школы O
было O
30 O
верст O
ходу O
. O

Меня O
один O
знакомый O
рекомендовал O
в O
Губернское B-ORG
правление I-ORG
. O

Туда O
я O
поступил O
, O
выдержав O
конкурс O
на O
замещение O
вакантной O
должности O
писаря O
- O
регистратора O
. O

В O
мои O
обязанности O
входило O
регистрировать O
входящую O
- O
исходящую O
документацию O
и O
уметь O
кратко O
излагать O
содержание O
писем O
. O

Потом O
другой O
благодетель O
способствовал O
моему O
переводу O
на O
должность O
делопроизводителя O
при O
Тверском B-ORG
губернском I-ORG
правлении I-ORG
по O
снабжению O
армии O
обувью O
. O

Руководил O
, O
этой O
работой O
предводитель O
дворянства O
Панафидин B-PER
- O
- O
удивительно O
дельный O
и O
образованный O
человек O
. O

Так O
я O
работал O
до O
Октябрьской O
революции O
. O

Я O
жил O
на O
улице O
Грабиловке B-LOC
. O

Но O
несмотря O
на O
то O
, O
что O
прожил O
здесь O
три O
года O
, O
на O
нашей O
улице O
никого O
не O
ограбили O
. O

Февральская O
революция O
вспыхнула O
для O
меня O
внезапно O
. O

Началось O
восстание O
рабочих O
крупных O
предприятий O
. O

Народ O
вышел O
на O
улицы O
. O

Восставшие O
убили O
вице O
- O
губернатора O
, O
нескольких O
жандармов O
и O
, O
главное O
, O
сожгли O
охранное O
отделение O
- O
- O
здание O
, O
где O
сосредоточивались O
все O
документы O
контрразведки O
. O

Вместе O
с O
любопытствующей O
публикой O
довелось O
побывать O
на O
экскурсии O
в O
местной O
тюрьме O
и O
даже O
отобедать O
там O
. O

Кормили O
заключенных O
в O
ту O
пору O
, O
надо O
сказать O
, O
неплохо O
. O

После O
Октябрьской O
революции O
Панафидин B-PER
уехал O
. O

Все O
руководство O
разбежалось O
. O

Я O
остался O
вместе O
с O
пятью O
- O
шестью O
писарями O
заведовать O
делопроизводством O
. O

К O
1918 O
году O
я O
стал O
заведующим O
производства O
. O

Шла O
национализация O
. O

Проводилось O
это O
, O
надо O
сказать O
, O
довольно O
вежливо O
. O

Старым O
хозяевам O
предлагались O
должности O
технических O
руководителей O
. O

Директорами O
назначались O
рабочие O
. O

Эти O
фабриканты O
, O
как O
я O
видел O
, O
жили O
довольно O
скромно O
. O

В O
большинстве O
случаев O
они O
смирились O
со O
своим O
положением O
. O

Те O
, O
кто O
не O
смирился O
, O
уходили O
или O
участвовали O
в O
саботаже O
, O
но O
таких O
случаев O
я O
видел O
мало O
. O

Работа O
у O
меня O
шла O
неплохо O
. O

В O
июне O
положение O
с O
. O
продовольствием O
не O
улучшилось O
, O
но O
зато O
вместо O
двенадцатичасового O
рабочего O
дня O
ввели O
восьмичасовой O
, O
ввели O
отпуска O
. O

Тут O
началась O
гражданская O
война O
и O
меня O
призвали O
в O
армию O
. O

В O
течение O
месяца O
нас O
обучали O
незаметно O
проникать O
и O
оставаться O
незримым O
в O
тылу O
противника O
. O

Глава O
2 O
. O

1919 O
год O
Август O
. O

Жаркий O
день O
. O

На O
холмистой O
равнине O
южнее O
города O
Корочи B-LOC
Курской B-LOC
губернии I-LOC
то O
и O
дело O
вспыхивают O
черные O
столбы O
артиллерийских O
разрывов O
. O

Торопливо O
стучат O
пулеметы O
. O

Я O
лежу O
в O
окопе O
и O
вижу O
, O
как O
слева O
, O
на O
фланге O
роты O
, O
поднимаются O
и O
бегут O
вперед O
бойцы O
. O

Пора O
и O
нашему O
взводу O
! O

Опираюсь O
на O
левую O
руку O
, O
подтягиваюсь O
, O
вскакиваю O
и O
вместе O
с O
товарищами O
тоже O
бегу O
вперед O
. O

Глаза O
заливает O
пот O
. O

Ладони O
срастаются O
с O
винтовкой O
. O

- O
- O
Урр O
. O
. O
. O

А O
- O
а O
- O
а O
- O
а O
! O

" O
- O
несется O
над O
полем O
. O

Повизгивают O
пули O
. O

Словно O
споткнувшись O
или O
натолкнувшись O
на O
невидимую O
стену O
, O
падает O
сосед O
. O

Скорее O
на O
землю O
! O

Прижаться O
на O
миг O
к O
теплой O
запыленной O
траве O
, O
где O
как O
ни O
в O
чем O
не O
бывало O
ползают O
по O
стебелькам O
букашки O
с O
полированными O
крылышками O
! O

Передохнуть O
, O
переждать O
, O
чтобы O
через O
минуту O
, O
обманув O
смерть O
, O
снова O
броситься O
навстречу O
взрывам O
и O
пулеметам O
! O

Наш O
20 O
- O
й O
стрелковый O
полк O
атакует O
деникинцев O
. O

Перед O
фронтом O
полка O
- O
- O
хотя O
и O
отборные O
, O
но O
уже O
обессиленные O
части O
марковской O
дивизии I-ORG
. O

Неделю O
назад O
марковцы O
били O
нас O
, O
а O
теперь O
господам O
офицерам O
приходится O
туго O
. O

Обстрелянные O
, O
исполненные O
ненависти O
, O
мы O
рвемся O
вперед O
. O

Сваливаемся O
в O
оставленные O
врагом O
окопы O
. O

- O
- O
Занять O
оборону O
! O
. O
. O

Занять O
оборону O
! O
. O
. O
- O
- O
передают O
по O
цепи O
приказ O
. O

Только O
теперь O
я O
чувствую O
боль O
в O
ноге O
. O

Нагнулся O
- O
- O
по O
обмотке O
расползается O
пятно O
крови O
. O

Ниже O
колена O
жжет O
огнем O
: O
в O
голень O
впился O
осколок O
снаряда O
. O

К O
вечеру O
нас O
сменяют O
. O

Прихрамывая O
, O
бреду O
вместе O
- O
с O
другими O
бойцами O
к O
домикам O
на O
окраине O
Корочи B-LOC
. O

Тут O
, O
на O
полу O
одной O
из O
хат O
, O
мы O
вповалку O
спим O
до O
утра O
. O

Только O
сон O
у O
меня O
беспокойный O
. O

В O
раненой O
ноге O
что O
- O
то O
сверлит O
и O
дергает O
. O

На O
рассвете O
, O
с O
трудом O
задрав O
штанину O
, O
вижу O
, O
что O
голень O
распухла O
и O
воспалилась O
. O

Пробую O
встать O
. O

Куда O
там O
! O

От O
боли O
чуть O
не O
грохаюсь O
на O
пол O
. O
Голова O
кружится O
. O

Перед O
глазами O
разноцветные O
пятна O
. O

- O
- O
Н O
- O
да O
. O
. O
. O

Вон O
как O
тебя O
. O
. O
. O
- O
- O
озабоченно O
говорит O
отделенный O
. O

- O
- O
Надо O
в O
лазарет O
. O

Везут O
в O
лазарет O
. O

В O
вагоне O
военно O
- O
санитарного O
поезда O
запах O
йодоформа O
, O
гнойных O
ран O
, O
запекшейся O
крови O
. O

Стоны O
, O
бред O
. O

Еле O
ползем O
от O
станции O
к O
станции O
. O

Под O
Ельцом B-LOC
едва O
не O
попадаемв O
лапы O
прорвавшихся O
через O
фронт O
казаков O
Мамонтова B-PER
. O

Кто O
может O
ходить O
- O
- O
выбираются O
в O
тамбуры O
, O
проталкиваются O
к O
окнам O
, O
костерят O
врачей O
и O
санитаров O
, O
требуют O
, O
чтобы O
дали O
оружие O
. O

Но O
поезд O
благополучно O
проскакивает O
опасный O
перегон O
. O

Еще O
день O
- O
- O
и O
мы O
в O
Туле B-LOC
. O

Тут O
хороший O
госпиталь O
, O
тут O
мне O
помогут O
! O

Однако O
лица O
врачей O
, O
осматривающих O
ногу O
, O
хмуры O
, O
непроницаемы O
. O

Они O
переглядываются O
, O
перебрасываются O
латинскими O
словами O
, O
а O
один O
с O
беспощадной O
ласковостью O
треплет O
по O
плечу O
: O
- O
- O
Нужна O
ампутация O
, O
дорогой O
. O

Выше O
колена O
. O

Согласны O
? O

Ампутация O
? O

Это O
значит O
, O
ногу O
отрежут O
? O

В O
девятнадцать O
лет O
не O
смогу O
ходить O
, O
как O
все O
люди O
? O

Стану O
калекой O
? O

Одним O
из O
тех O
, O
кто O
по O
- O
птичьи O
прыгает O
на O
костылях O
, O
елозит O
по O
мостовым O
? O

Нет O
! O

Резать O
не O
дам O
! O

- O
- O
А O
нельзя O
вылечить O
, O
доктор O
? O
- O
- O
с O
отчаянием O
спрашиваю O
я O
. O

Хирург O
пожимает O
плечами O
: O
- O
- O
Начнется O
общее O
заражение O
крови O
- O
- O
умрете O
. O
. O

- O
- O
Ну O
и O
пусть O
! O

Пусть O
! O
. O
. O

Да O
ведь O
, O
может O
, O
еще O
и O
выживу O
? O
. O
. O

В O
палате O
лежу O
ничком O
, O
подавленный O
и O
растерянный O
. O

Как O
же O
так O
? O

Махонький O
осколочек O
, O
- O
- O
и O
вдруг O
отрезать O
всю O
ногу O
. O

Неужели O
придется O
соглашаться O
? O

- O
- O
А O
ну O
покажись O
! O

Возле O
койки O
стоит O
пожилой O
военный O
фельдшер O
Иван B-PER
Сергеевич I-PER
. O

Откинув O
тоненькое O
серое O
одеяло O
, O
он O
внимательно O
осматривает O
мою O
правую O
, O
уже O
распухшую O
, O
как O
бревно O
, O
ногу O
. O

Сейчас O
выругает O
, O
назовет O
дикарем O
за O
то O
, O
что O
не O
послушал O
врача O
. O

- O
- O
Молодец O
, O
что O
не O
дал O
ампутировать O
! O
- O
- O
говорит O
Иван B-PER
Сергеевич I-PER
. O

- O
- O
Разве O
это O
гангрена O
? O

Вылечим O
! O

Не O
верю O
своим O
ушам O
. O

А O
Иван B-PER
Сергеевич I-PER
уже O
приказывает O
санитарке O
принести O
чистые O
бинты O
. O

- O
- O
Чтобы O
жар O
уменьшить O
, O
обложу O
твою O
ногу O
подорожником O
, O
вояка O
! O
- O
- O
утешает O
фельдшер O
. O

- O
- O
Хотя O
наука O
и O
не O
жалует O
это O
бабкино O
средство O
, O
оно O
верно O
действует O
. O

Не O
горюй O
! O

И O
Иван B-PER
Сергеевич I-PER
лечит O
меня O
по O
- O
своему O
, O
часто O
меняя O
повязку O
с O
компрессом O
из O
подорожника O
. O

Впрочем O
, O
ничего O
другого O
, O
более O
радикального O
, O
в O
госпитале O
, O
похоже O
, O
и O
нет O
. O

Молодой O
хирург O
на O
обходах O
недоверчиво O
хмыкает O
, O
но O
не O
ругает O
фельдшера O
, O
доверяя O
его O
большому O
опыту O
. O

И O
чудо O
свершается O
. O

Температура O
начинает O
падать O
, O
жжение O
в O
голени O
постепенно O
слабеет O
. O

По O
ночам O
в O
заснувшей O
палате O
, O
слушая O
далекие O
гудки O
паровозов O
, O
я O
вижу O
всю O
свою O
короткую O
жизнь O
. O

Гудки O
напоминают O
о O
будке O
, O
где O
год O
тому O
назад O
жила O
наша O
большая O
, O
в O
восемь O
человек O
, O
семья O
, O
перебивающаяся O
из O
кулька O
в O
рогожу O
. O

Разве O
на O
шестнадцать O
отцовских O
рублей O
в O
месяц O
прокормишь O
такую O
ораву O
? O

Работают O
в O
доме O
все O
. O

Мы O
, O
ребятишки O
, O
помогаем O
матери O
по O
хозяйству O
, O
пасем O
корову O
, O
старшие O
сезон O
- O
ничают O
на O
торфоразработках O
. O

И O
даже O
походы O
на O
реку O
Шошу B-LOC
, O
петляющую O
в O
лугах O
позади O
будки O
, O
даже O
прогулки O
в O
лес O
преследуют O
вполне O
определенные O
цели O
: O
наловить O
рыбы O
, O
набрать O
грибов O
и O
ягод O
, O
надрать O
коренья O
. O

Приходить O
с O
пустыми O
руками O
не O
положено O
, O
и O
совестно O
. O

Зато O
дороже O
любых O
подарков O
и O
развлечений O
- O
- O
уважение O
старших O
, O
идущая O
из O
глубины O
сердца O
теплая O
родительская O
ласка O
. O
. O
. O

Часами O
сидел O
я O
у O
насыпи O
, O
глядя O
как O
завороженный O
на O
проносящиеся O
мимо O
нашей O
будки O
поезда O
. O

Казалось O
, O
нет O
на O
свете O
силы O
, O
способной O
сдержать O
их O
бешеный O
бег O
. O

Однако O
мы O
, O
ребятишки O
, O
знали O
: O
отцу O
поезда O
подчиняются O
. O

Если O
он O
выйдет O
к O
полотну O
с O
красным O
флажком O
или O
фонарем O
, O
покорно O
заскрипит O
тормозами O
самый O
неукротимый O
курьерский O
. O
. O
. O

Однажды O
вьюжной O
ночью O
я O
проснулся O
от O
грохота O
взрывов O
. O

Оказалось O
, O
отец O
обнаружил O
лопнувший O
рельс O
и O
, O
не O
надеясь O
, O
что O
машинист O
заметит O
красный O
сигнал O
, O
положил O
на O
рельсы O
петарды O
. O

Они O
и O
задержали O
состав O
. O

Этот O
случай O
так O
поразил O
мальчишеское O
воображение O
, O
что O
отец O
долго O
- O
долго O
представлялся O
мне O
человеком O
сказочной O
силы O
. O

Впрочем O
, O
в O
отрочестве O
я O
понял O
еще O
другое O
: O
и O
отец O
, O
и O
я O
, O
и O
мои O
братья O
, O
и O
тысячи O
таких O
же O
простых O
людей O
оттеснены O
на O
задворки O
жизни O
, O
обречены O
на O
изнурительный O
труд O
, O
на O
безграмотность O
. O
. O
. O

Мне O
повезло O
. O

Моя O
юность O
совпала O
с O
очистительной O
революционной O
бурей O
. O

В O
октябре O
1917 O
года O
я O
вместе O
со O
своими O
фабричными O
дружками O
, O
Мишей B-PER
Ягодкиным I-PER
и O
Копей B-PER
Медведевым I-PER
, O
вступил O
в O
боевую O
группу O
, O
созданную O
городским O
Советом B-ORG
рабочих I-ORG
и I-ORG
солдатских I-ORG
депутатов I-ORG
. O

Этой O
группе O
поручалось O
задерживать O
контрреволюционные O
войска O
, O
направлявшиеся O
к O
Петрограду B-LOC
по O
железной O
дороге O
. O

Командовал O
группой O
прибывший O
с O
фронта O
артиллерист O
, O
зять O
стрелочника O
Василия B-PER
Григорьевича I-PER
Лошкарева I-PER
. O

" O
По O
знакомству O
" O
и O
я O
попал O
в O
эту O
группу O
вместе O
с O
сыном O
Лошкарева B-PER
Иваном B-PER
- O
- O
очень O
сильным O
и O
скромным O
рабочим O
парнем O
. O

Группа O
была O
малочисленной O
, O
оружия O
мы O
не O
имели O
, O
но O
все O
же O
смогли O
задержать O
несколько O
составов O
с O
солдатами O
, O
заваливая O
пути O
бревнами O
, O
выводя O
из O
строя O
семафоры O
. O

Я O
считал O
себя O
счастливым O
человеком O
, O
когда O
попал O
в O
действующую O
Красную B-ORG
Армию I-ORG
и O
получил O
оружие O
. O

Даже O
суровое O
боевое O
крещение O
не O
охладило O
мой O
пыл O
. O

Случилось O
так O
, O
что O
в O
одном O
из O
первых O
боев O
полк O
понес O
тяжелые O
потери O
. O

К O
нашему O
удивлению O
утром O
началась O
стрельба O
не O
со O
стороны O
врага O
, O
а O
в O
нашем O
тылу O
и O
на O
нашу O
роту O
сзади O
, O
из O
высокого O
подсолнуха O
, O
выскочили O
белогвардейцы O
. O

Оказалось O
, O
что O
нас O
обошли O
. O

Из O
- O
за O
измены O
одного O
бывшего O
царского O
офицера O
, O
наша O
рота O
почти O
полностью O
попала O
в O
плен O
к O
Деникинцам O
. O

Нас O
построили O
в O
колонну O
и O
повели O
в O
тыл O
деникинцев O
. O

По O
дороге O
встретился O
эскадрон O
кавалерии O
. O

Они O
требовали O
, O
чтобы O
У O
нас O
на O
спине O
вырезали O
красные O
звезды O
. O

Конвоиры O
не O
дали O
. O

Многим O
достались O
удары O
плеток O
. O

Когда O
уже O
было O
жарко O
, O
нас O
привели O
в O
какую O
- O
то O
деревню O
и O
поместили O
во O
дворе O
школы O
. O

Хотелось O
пить O
. O

Местные O
крестьяне O
принесли O
нам O
воды O
, O
хлеба O
, O
огурцов O
и O
даже O
несколько O
мелко O
нарезанных O
кусков O
сала O
. O

С O
нами O
должен O
поговорить O
священник O
, O
чтобы O
после O
беседы O
решить O
кого O
в O
расход O
, O
кого O
на O
шахты O
, O
а O
кого O
в O
армию O
. O

Мне O
и O
некоторым O
другим O
, O
у O
кого O
не O
было O
на O
груди O
крестиков O
, O
встреча O
с O
священнослужителем O
не O
улыбалась O
. O

К O
счастью O
он O
не O
пришел O
. O

На O
ночь O
нас O
поместили O
в O
один O
из O
классов O
сельской O
школы O
. O

Был O
конец O
июля O
, O
ночь O
наступила O
поздно O
, O
луны O
на O
небе O
не O
было O
и O
стало O
совершенно O
темно O
. O

Нас O
было O
около O
пятидесяти O
человек O
. O

Из O
командного O
состава O
остался O
наш O
взводный O
Семен B-PER
Иванович I-PER
Родин I-PER
. O

Он O
был O
коммунистом O
, O
но O
его O
не O
выдали O
. O

Охраняло O
нас O
всего O
семь O
солдат O
. O

Они O
были O
усталыми O
, O
легли O
на O
пол O
и O
вскоре O
уснули O
, O
кроме O
того O
, O
который O
прохаживался O
снаружи O
и O
много O
курил O
, O
и O
другого O
, O
севшего O
у O
двери O
. O

Нам O
дали O
ведро O
, O
его O
скоро O
наполнили O
, O
и O
от O
него O
шел O
запах O
. O

Родин B-PER
, O
вместе O
с O
Андросовым B-PER
попросили O
разрешения O
вынести O
ведро O
в O
уборную O
, O
которая O
была O
во O
дворе O
. O

Часовой O
разбудил O
одного O
из O
спавших O
солдат O
, O
и O
тот O
, O
взяв O
винтовку O
, O
вывел O
Андросова B-PER
с O
ведром O
. O

Они O
благополучно O
возвратились O
. O

Солдат O
плюхнулся O
на O
пол O
и O
вскоре O
уснул O
. O

Часа O
через O
два O
ведро O
было O
опять O
полно O
. O

Часовой O
на O
этот O
раз O
не O
стал O
никого O
будить O
, O
а O
подозвал O
своего O
напарника O
и O
тот O
повел O
нас O
в O
уборную O
. O

Когда O
мы O
вернулись O
в O
класс O
, O
охранявшие O
нас O
белогвардейцы O
уже O
стояли O
без O
оружия O
. O

Они O
умоляли O
их O
не O
убивать O
и O
соглашались O
вместе O
с O
нами O
прорываться O
к O
красным O
, O
которые O
, O
судя O
по O
грохоту O
артиллерии O
, O
не O
отошли O
. O

Как O
потом O
оказалось O
. O

Родин B-PER
и O
Андросов B-PER
привлекли O
еще O
нескольких O
своих O
красноармейцев O
и O
во O
время O
выноса O
ведра O
улучили O
момент O
ч O
обезоружили O
часового O
, O
а O
когда O
мы O
возвратились O
обратно O
, O
наш O
конвоир O
- O
- O
даже O
не O
пикнул O
, O
когда O
Андросов B-PER
выхватил O
у O
него O
винтовку O
. O

Решили O
уходить O
разбившись O
для O
надежности O
на O
три O
группы O
. O

Я O
оставался O
в O
своем O
отделении O
, O
которым O
командовал O
смелый O
воин O
. O

На O
день O
расположились O
в O
овраге O
. O

Мучила O
жажда O
, O
ломали O
и O
жевали O
траву O
. O

Недалеко O
шел O
бой O
и O
в O
следующую O
ночь O
мы O
вышли O
в O
расположение O
своих O
войск O
, O
приведя O
двух O
конвоиров O
. O

Вышли O
к O
своим O
и O
две O
другие O
группы O
, O
и O
снова O
на O
передовую O
. O

Согласились O
воевать O
против O
белых O
и O
наши O
бывшие O
конвоиры O
. O

Опять O
бои O
, O
и O
опять O
окружение O
в O
занятой O
врагом O
Короче B-LOC
. O

Мне O
удалось O
нырнуть O
в O
один O
подвал O
, O
в O
котором O
я O
просидел O
до O
ночи O
. O

Ночью O
я O
вышел O
. O

Один O
в O
занятом O
врагами O
городе O
. O

Куда O
идти O
и O
как O
? O

В O
первую O
ночь O
я O
не O
смог O
выбраться O
из O
города O
и O
спрятался O
в O
заброшенном O
саду O
. O

Второй O
день O
пролежал O
в O
крапиве O
. O

К O
крапиве O
подошла O
лошадь O
. O

Она O
могла O
привлечь O
людей O
к O
моему O
укрытию O
. O

Взяв O
шомпол O
, O
я O
ткнул O
ей O
в O
морду O
. O

Она O
ушла O
. O

Так O
я O
скрывался O
до O
вечера O
. O

Пробродив O
всю O
ночь O
, O
днем O
вышел O
к O
сараю O
, O
в O
котором O
и O
решил O
скоротать O
еще O
один O
день O
. O

Сарай O
был O
набит O
хорошим O
душистым O
сеном O
и O
овсяной O
соломой O
. O

Я O
уснул O
. O

Наступила O
еще O
одна O
ночь O
. O

Пора O
было O
уходить O
, O
но O
сарай O
оказался O
заперт O
. O

Удалось O
вылезти O
через O
крышу O
. O

Постучал O
в O
окно O
к O
хозяину O
. O

Он O
накормил O
и O
помог O
выбраться O
из O
города O
. O

Только O
через O
пять O
суток O
через O
реку O
Коро B-LOC
- I-LOC
чу I-LOC
вышел O
к O
своим O
. O

Уже O
тогда O
, O
во O
время O
скитаний O
по O
деникинским O
тылам O
, O
я O
твердо O
усвоил O
три O
истины O
: O
первая O
- O
- O
ив O
тылу O
врага O
нужно O
оставаться O
человеком O
; O
вторая O
- O
никогда O
не O
выпускай O
из O
рук O
оружия O
; O
третья O
- O
- O
лучшим O
союзником O
за O
линией O
фронта O
является O
ночь O
. O
. O
. O

Я O
лежал O
на O
койке O
и O
улыбался O
, O
а O
на O
меня O
косился O
забинтованный O
сосед O
, O
личность O
чрезвычайно O
флегматичная O
, O
крайне O
немногословная O
, O
но O
острая O
на O
язык O
- O
- O
сапер O
Петр B-PER
Пчелкин I-PER
, O
прозванный O
ранеными O
за O
полноту O
и O
медлительность O
Шмелем B-PER
. O

Как O
ни O
молчалив O
был O
Шмель B-PER
, O
а O
лежать O
бок O
о O
бок O
добрых O
три O
недели O
и O
не O
разговаривать O
о O
своей O
армейской O
жизни O
невозможно O
. O

И O
Пчелкин B-PER
рассказал O
мне O
о O
людях O
сильных O
, O
смелых O
и O
смекалистых O
, O
несущих O
на O
своих O
плечах O
большую O
тяжесть O
боев O
, O
о O
людях O
, O
которые O
созидают O
в O
кромешном O
аду O
войны O
, O
а O
если O
нужно O
- O
- O
разрушают O
созданное O
, O
чтобы O
, O
после O
победы O
созидать O
вновь O
. O

Я O
услышал O
о O
бесстрашных O
и O
отчаянных O
подрывниках O
, O
пробирающихся O
в O
тыл O
белых O
, O
чтобы O
разрушать O
их O
железные O
дороги O
и O
мосты O
. O

Может O
, O
и O
не O
очень O
складно O
рассказывал O
Шмель B-PER
, O
но O
в O
корявых O
словах O
бывшего O
крестьянина O
было O
что O
- O
то O
взволновавшее O
меня O
. O

Теперь O
я O
понимаю O
- O
- O
рядовой O
Петр B-PER
Пчелкин I-PER
был O
поэтом O
своего O
нелегкого O
дела O
. O

В O
его O
душе O
жила O
суровая O
романтика O
своей O
специальности O
. O

А O
тут O
еще O
появился O
в O
палате O
мой O
земляк O
Архип B-PER
Царьков I-PER
, O
первый O
плясун O
на O
все O
Войново B-PER
, O
весельчак O
и O
балагур O
. O

Он O
тоже O
оказался O
сапером O
и O
безоговорочно O
решил O
, O
что O
расставаться O
нам O
, O
коли O
уж O
встретились O
, O
не O
след O
. O

Волнующие O
рассказы O
Шмеля B-PER
, O
задорная O
убежденность O
Архипа B-PER
и O
естественное O
нежелание O
разлучаться O
с O
хорошими O
товарищами O
- O
- O
все O
это O
сыграло O
свою O
роль O
. O

Друзей O
выписывали O
. O

Попросился O
на O
выписку O
и O
я O
. O

В O
части O
9 B-ORG
- I-ORG
й I-ORG
стрелковой I-ORG
дивизии I-ORG
как O
раз O
набирали O
саперов O
. O

Хотя O
рана O
еще O
не O
зажила O
, O
я O
отказался O
от O
отпуска O
. O

Царькова B-PER
, O
Пчелкина B-PER
и O
меня O
зачислили O
в O
27 O
- O
ю O
отдельную O
саперную O
роту O
. O

Так O
началась O
моя O
служба O
в O
инженерных O
войсках O
Красной B-ORG
армии I-ORG
. O

Служба O
, O
которая O
определила O
всю O
мою O
дальнейшую O
жизнь O
. O

Глава O
3 O
. O

1921 O
год O
Прошло O
почти O
два O
года O
. O

Мы O
наступали O
. O

Бои O
шли O
с O
переменным O
успехом O
. O

Свирепые O
ветры O
продували O
Арбатскую B-LOC
стрелку I-LOC
. O

Слева O
- O
- O
Азовское B-LOC
, O
справа O
- O
- O
Гнилое B-LOC
море I-LOC
. O

Ни O
построек O
, O
ни O
топлива O
. O

Сто O
двадцать O
километров O
мы O
прошли O
, O
разводя O
костры O
из O
выброшенных O
на O
берег O
водорослей O
и O
обломков O
деревьев O
. O

Рассчитывали O
каждый O
глоток O
воды O
. O

И O
наконец O
схватились O
с O
врагом O
. O
. O
. O

Участь O
врангелевцев B-ORG
известна O
. O
. O

Нас O
бросили O
в O
Керчь B-LOC
очищать O
катакомбы O
от O
последних O
белых O
банд O
. O

А O
из O
Керчи B-LOC
по O
льду O
пролива O
в O
стылом O
январе O
- O
- O
на O
Кубань B-LOC
. O

А O
с O
Кубани B-LOC
- O
- O
в O
Махачкалу B-LOC
. O

А O
оттуда O
- O
- O
через O
Баку B-LOC
в O
Грузию B-LOC
. O
. O
. O

Там O
, O
как O
говорили O
политработники O
, O
народ O
и O
часть O
армии O
восстали O
против O
реакционного O
буржуазного O
правительства O
, O
продавшегося O
империалистам O
. O

Однако O
в O
Тифлисе B-LOC
развернулись O
упорные O
бои O
, O
в O
которых O
погиб O
командир O
дивизии O
Курышко B-PER
. O

В O
дальнейшем O
грузинская O
армия O
не O
оказывала O
серьезного O
сопротивления O
. O

Ранней O
весной O
1921 O
года O
наша O
9 B-ORG
- I-ORG
ая I-ORG
дивизия I-ORG
вышла O
к O
Черному B-LOC
морю I-LOC
в O
Батум B-LOC
. O

Менялись O
участки O
фронтов O
, O
менялась O
погода O
, O
менялись O
люди O
вокруг O
нас O
, O
но O
одно O
не O
менялось O
- O
- O
родная O
дивизия O
, O
родная O
рота O
. O

Я O
ни O
разу O
не O
пожалел O
, O
что O
послушал O
друзей O
14 O
пошел O
в O
инженерные O
части O
. O

Приходилось O
трудно O
, O
круто O
, O
горько O
. O

Но O
ведь O
что O
бы O
там O
ни O
случилось O
, O
мы O
шли O
вперед O
. O

Мы O
побеждали O
! O
. O
. O

В O
июне O
1921 O
года O
мы O
все O
еще O
стояли O
в O
Батуме B-LOC
. O

Армия O
сокращалась O
. O

Мне O
представлялся O
выбор O
- O
- O
демобилизация O
или O
учеба O
в O
военном O
училище O
. O

Я O
не O
раздумывал O
. O

Жизни O
вне O
армии O
я O
уже O
не O
представлял O
. O

Что O
может O
быть O
почетнее O
и O
важнее O
, O
чем O
служба O
народу O
в O
Вооруженных B-ORG
Силах I-ORG
Советской B-LOC
Отчизны I-LOC
? O

Попросился O
направить O
на O
учебу O
. O

Получил O
рекомендации O
, O
характеристики O
и O
вскоре O
выехал O
в O
" O
Москву B-LOC
, O
в O
ГУВУЗ B-ORG
- I-ORG
- I-ORG
Главное B-ORG
управление I-ORG
военно I-ORG
- I-ORG
учебных I-ORG
заведений I-ORG
. O

Москва B-LOC
Много O
довелось O
впоследствии O
читать O
о O
Москве B-LOC
двадцать O
первого O
- O
- O
года O
. O

Какими O
только O
эпитетами O
не O
награждали O
ее O
наши O
недруги O
! O

И O
темная O
, O
и O
оголтелая O
, O
и O
одичавшая O
! O

Москва B-LOC
и O
впрямь O
была O
грязновата O
. O

Некоторые O
бульвары O
днем O
походили O
на O
толкучку O
, O
а O
ночью O
- O
- O
на O
пустырь O
. O

Вместо O
магазинов O
всюду O
были O
распределители O
, O
где O
неизвестно O
что O
и O
когда O
распределяли O
. O
. O

В O
городе O
горели O
лишь O
немногие O
керосиновые O
фонари O
. O

По O
скверам O
бродили O
в O
отрепье O
беспризорники O
. O

На O
Сухаревке B-LOC
шла O
меновая O
торговля O
, O
то O
и O
дело O
слышался O
вопль O
: O
" O
Держи O
вора O
! O

" O
Иным O
москвичам O
, O
выбитым O
из O
уютного O
быта O
многокомнатных O
квартир O
и O
особнячков O
, O
такие O
картины O
наверняка O
представлялись O
неким O
преддверием O
страшного O
суда O
. O

Но O
другое O
, O
совсем O
другое O
впечатление O
произвел O
город O
на O
меня O
и O
моих O
товарищей O
. O

В O
наших O
сердцах O
жили O
самые O
светлые O
надежды O
, O
и O
все O
вокруг O
вовсе O
не O
казалось O
тогда O
мрачным O
. O

Рано O
утром O
мы O
видели O
спешивших O
на O
заводы O
и O
в O
учреждения O
людей O
, O
переполненные O
трамваи O
. O

Мы O
не O
только O
верили O
, O
а O
знали O
: O
всякие O
напасти O
- O
- O
явление O
временное O
. O

Порукою O
тому O
древние O
стены O
Кремля B-LOC
, O
за O
которыми O
работает O
Владимир B-PER
Ильич I-PER
Ленин I-PER
! O

И O
конечно O
, O
прежде O
чем O
пойти O
в O
ГУВУЗ B-ORG
, O
мы O
постояли O
на O
Красной B-LOC
площади I-LOC
, O
послушали O
бой O
курантов O
, O
недавно O
начавших O
играть O
" O
Интернационал B-ORG
" O
. O

Разговор O
в O
ГУВУЗе B-ORG
оказался O
коротким O
. O

Взяли O
наши O
командировочные O
, O
рекомендации O
, O
аттестаты O
, O
выдали O
паек O
и O
отправили O
в O
Одессу B-LOC
держать O
экзамены O
в O
военно B-ORG
- I-ORG
инженерное I-ORG
училище I-ORG
. O

В O
училище O
попали O
прямо O
к O
вступительным O
экзаменам O
. O

Желающих O
учиться O
было O
немало O
, O
но O
я O
не O
волновался O
. O

В O
высшем O
начальном O
училище O
меня O
считали O
одним O
из O
первых O
учеников O
. O

Не O
любил O
только O
зубрить O
закон O
божий O
. O

Но O
ведь O
здесь O
закона O
божьего O
, O
слава O
богу O
, O
нет O
. O

Однако O
по O
конкурсу O
не O
прошел O
. O

Во O
время O
нахождения O
в O
Одессе B-LOC
туда O
прибыл O
Лев B-PER
Троцкий I-PER
. O

Весь O
Одесский B-ORG
гарнизон I-ORG
был O
собран O
на O
плацу O
недалеко O
от O
инженерного O
училища O
. O

Все O
красноармейцы O
были O
в O
белых O
нательных O
рубахах O
и O
подштанниках O
, O
подпоясанных O
ремнями O
, O
в O
ботинках O
с O
обмотками O
и O
в O
буденовках O
. O

Это O
было O
впечатляющее O
зрелище O
! O

Для O
Троцкого B-PER
и O
его O
окружения O
была O
сооружена O
небольшая O
трибуна O
. O

Никаких O
усилителей O
не O
было O
. O

Была O
тишина O
, O
а O
Троцкий B-PER
говорил O
очень O
громко O
и O
часто O
жестикулировал O
. O

Его O
речь O
закончилась O
громким O
" O
Ур O
- O
ра O
- O
а O
! O

" O
. O

Невесело O
тянулся O
обратный O
путь O
в O
Москву B-LOC
. O

Принимавший O
меня O
командир O
, O
покачав O
головой O
, O
углубился O
в O
анкету O
, O
словно O
мог O
в O
ней O
вычитать O
, O
как O
поступить O
. O

И O
что O
- O
то O
вычитал O
! O

Его O
озабоченное O
лицо O
смягчилось O
. O

- O
- O
Послушайте O
! O

Почему O
бы O
вам O
не O
пойти O
в O
школу O
военно O
- O
железнодорожных O
техников O
? O

Ведь O
вы O
с O
детства O
, O
можно O
сказать O
, O
железнодорожник O
! O

Профессия O
отца O
продолжала O
определять O
мою O
судьбу O
. O

Я O
, O
сапер O
- O
- O
согласился O
. O

Школа B-ORG
железнодорожных I-ORG
техников I-ORG
помещалась O
в O
Воронеже B-LOC
. O

Наученный O
горьким O
опытом O
, O
я O
засел O
за O
алгебру O
и O
геометрию O
Киселева B-PER
, O
повторил O
весь O
курс O
и O
вступительные O
экзамены O
сдал O
на O
" O
отлично O
" O
. O

В O
сентябре O
зачислили O
в O
курсанты O
. O

- O
- O
Поздравляю O
, O
товарищи O
! O
- O
- O
сказал O
начальник O
4 B-ORG
- I-ORG
й I-ORG
Воронежской I-ORG
военно I-ORG
- I-ORG
инженерной I-ORG
школы I-ORG
выстроенным O
на O
плацу O
курсантам O
. O

- O
- O
С O
завтрашнего O
дня O
- O
- O
за O
дело O
! O
. O
. O

Первым O
делом O
оказалась O
заготовка O
дров O
. O

С O
топливом O
по O
всей O
стране O
было O
туго O
. O

Воронеж B-LOC
исключения O
не O
составлял O
. O

Наша O
школа O
помещалась O
в O
кирпичном O
здании O
. O

Стекол O
в O
окнах O
почти O
не O
было O
, O
и O
оконные O
проемы O
забивали O
досками O
, O
утепляли O
сухими O
листьями O
и O
опилками O
. O

Не O
заготовь O
дров O
- O
- O
замерзли O
бы O
зимой O
, O
как O
мухи O
. O

Долги O
зимние O
ночи O
, O
но O
усталым O
курсантам O
они O
кажутся O
очень O
короткими O
. O

Паек O
скудноват O
, O
а O
мы O
еще O
добровольно O
отчисляем O
часть O
продуктов O
в O
пользу O
голодающих O
Поволжья B-LOC
, O
Плохо O
с O
освещением O
. O

В O
те O
годы O
существовало O
повальное O
увлечение O
коммунами O
. O

Возникли O
коммуны O
и O
в O
воронежской B-ORG
школе I-ORG
военно I-ORG
- I-ORG
железнодорожных I-ORG
техников I-ORG
. O

Члены O
коммун O
вместе O
занимались O
, O
делились O
всем O
, O
что O
имели O
. O

В O
нашу O
коммуну O
кроме O
меня O
входили O
Федор B-PER
Панкратов I-PER
и O
Александр B-PER
Азбукин I-PER
, O
ребята O
толковые O
, O
энергичные O
. O

Мы O
поставили O
себе O
цель O
: O
сдать O
экстерном O
в O
январе O
1922 O
года O
за O
второй O
семестр O
первого O
курса O
и O
за O
первый O
семестр O
второго O
. O

Закончить O
двухгодичную O
школу O
за O
год O
. O

Одни O
преподаватели O
сомневались O
в O
успехе O
такого O
предприятия O
, O
другие O
- O
- O
поддерживали O
нас O
. O

Дней O
отдыха O
не O
стало O
. O

С O
неимоверным O
трудом O
мы O
догнали O
второй O
курс O
и O
тогда O
приняли O
еще O
одно O
решение O
: O
закончить O
учебу O
на O
" O
отлично O
" O
. O

И O
мы O
получили O
по O
всем O
предметам O
высшие O
оценки O
. O

Всех O
троих O
наградили O
в O
день O
выпуска O
именными O
часами O
. O

Незадолго O
до O
перехода O
на O
второй O
курс O
меня O
, O
как O
фронтовика O
и O
отличника O
, O
приняли O
кандидатом O
в O
члены O
Коммунистической B-ORG
партии I-ORG
. O

Надо O
ли O
говорить O
, O
какую O
я O
испытывал O
радость O
и O
гордость O
! O

Глава O
4 O
. O

1922 O
год O
Осень O
. O

Школа B-ORG
военно I-ORG
- I-ORG
железнодорожных I-ORG
техников I-ORG
окончена I-ORG
. O

Наша O
коммуна O
получила O
назначение O
в O
Киев B-LOC
, O
" O
в O
4 B-ORG
- I-ORG
й I-ORG
Коростенский I-ORG
Краснознаменный I-ORG
железнодорожный I-ORG
полк I-ORG
. O

Мне O
не O
забыть O
своего O
нового O
командира O
роты O
Александра B-PER
Евдокимовича I-PER
Крюкова I-PER
, O
участника O
первой O
мировой O
и O
гражданской O
войн O
. O

Александр B-PER
Евдокимович I-PER
принял O
меня O
и O
моих O
товарищей O
, O
будто O
родных O
сыновей O
. O

Он O
заботился O
о O
нашем O
жилье O
, O
обмундировании O
. O

И O
, O
что O
самое O
важное O
, O
ничем O
не O
подчеркивал O
своего O
старшинства O
. O

Ротный O
был O
требователен O
, O
но O
держался O
доверительно O
, O
и O
это O
подкупало O
, O
усиливало O
наше O
к O
нему O
уважение O
. O

Все O
мы O
трое O
, O
члены O
воронежской O
коммуны O
, O
командных O
навыков O
не O
имели O
. O

Случалось O
поэтому O
, O
что O
на O
занятиях O
с O
красноармейцами O
допускали O
ошибки O
. O

Александр B-PER
Евдокимович I-PER
подмечал O
каждую O
из O
них O
, O
но O
ни O
разу O
не O
поправил O
нас O
при O
бойцах O
. O

Лишь O
после O
занятий O
он O
в O
самой O
тактичной O
форме O
указывал O
на O
оплошности O
. O

И O
как O
же O
мы O
были O
благодарны O
за O
это O
! O

Не O
жалел O
времени O
Крюков B-PER
и O
на O
инструктаж O
моло O
- O
дых O
командиров O
. O

Вдобавок O
он O
как O
- O
то O
сразу O
разобрался O
в O
склонностях O
каждого O
. O

Заметив O
, O
в O
частности O
, O
что O
мне O
по O
душе O
подрывное O
дело O
, O
тут O
же O
постарался O
назначить O
меня O
начальником O
подрывной O
команды O
. O

Учеба O
подрывников O
сочеталась O
с O
практикой O
. O

Вблизи O
городов O
и O
сел O
находили O
большое O
количествозарывшихся O
- O
вземлю O
, O
неразорвавшихся O
снарядов O
. O

Моей O
подрывной O
команде O
дел O
хватает O
: O
осторожно O
откапываем O
губительные O
находки O
, O
отвозим O
в O
безлюдные O
места O
и O
уничтожаем O
. O

Я O
пользуюсь O
каждым O
случаем O
, O
чтобы O
исследовать O
устройство O
взрывателей O
. O

Делаю O
первые O
опыты O
по O
выплавлению O
взрывчатки O
из O
снарядов O
и O
бомб O
и O
убеждаюсь O
, O
что O
это O
вполне O
безопасное O
и O
выгодное O
мероприятие O
. O

А O
нужда O
в O
тринитротолуоле O
очень O
велика O
. O

Особенно O
весной O
, O
когда O
нужно O
подрывать O
ледяные O
заторы O
, O
угрожающие O
железнодорожным O
мостам O
. O

Уже O
в O
ту O
пору O
я O
впервые O
задумался O
над O
созданием O
портативных O
мин O
для O
подрыва O
вражеских O
эшелонов O
. O

Всякое O
может O
случиться O
в O
будущем O
. O

Наши O
мины O
должны O
быть O
простыми O
, O
удобными O
, O
надежными O
, O
а O
взрыватели O
к O
ним O
- O
- O
безотказными O
. O
. O
. O

Еще O
в O
годы O
гражданской O
войны O
мне O
довелось O
познакомиться O
с O
устройством O
громоздких O
, O
сложных O
про O
- O
тивопоездных O
мин O
замедленного O
действия O
, O
которые O
называли O
тогда O
" O
адскими O
машинами O
" O
. O

В O
9 O
- O
м O
инженерном O
батальоне O
было O
несколько O
таких O
мин O
. O

Саперы O
поставили O
только O
одну O
из O
них O
на O
участке O
Батайск B-LOC
- O
Ростов B-LOC
. O

Остальные O
впустую O
провозили O
всю O
гражданскую O
войну O
в O
обозе O
. O

Нет O
, O
не O
такие O
неуклюжие O
махины O
нужны O
Красной B-ORG
Армии I-ORG
! O

Я O
начинаю O
регулярно O
читать O
военные O
журналы O
, O
изучать O
минноподрывное O
дело O
, O
жадно O
пополняю O
знания O
и O
опыт O
, O
полученные O
на O
войне O
и O
в O
школе O
. O

С O
таким O
же O
упорством O
грызут O
гранит O
науки O
мои O
товарищи O
. O

Учится O
вся O
Рабоче B-ORG
- I-ORG
Крестьянская I-ORG
Красная I-ORG
Армия I-ORG
. O

Подрывная O
команда O
, O
помимо O
обучения O
устройству O
заграждений O
при O
отходе O
, O
обучалась O
и O
диверсиям O
в O
тылу O
противника O
: O
на O
тот O
случай O
, O
если O
войска O
окажутся O
на O
занятой O
врагом O
территории O
. O

Необходимость O
такой O
подготовки O
исходила O
из O
установки O
М B-PER
. I-PER
В I-PER
. I-PER
Фрунзе I-PER
, O
который O
считал O
, O
что O
войска O
должны O
быть O
приспособлены O
и O
к O
действиям O
в O
тылу O
противника O
тоже O
. O

Это O
резко O
повышает O
их O
боеспособность O
. O

Быстро O
улучшается O
жизнь O
в O
стране O
. O

Успешно O
возрождается O
разрушенное O
двумя O
войнами O
хозяйство O
. O

Начался O
новый O
, O
1924 O
год O
. O

Политика O
большевиков O
торжествует O
. O

И O
вдруг O
тяжелое O
горе O
обрушивается O
на O
партию O
, O
на O
народ O
. O

Морозным O
январским O
днем O
приходит O
весть O
, O
в O
которую O
страшно O
поверить O
; O
не O
стало O
Владимира B-PER
Ильича I-PER
Ленина I-PER
. O

Безутешно O
рыдают O
гудки O
всех O
паровозов O
и O
заводов O
. O

Люди O
застывают O
на O
улицах O
там O
, O
где O
застигло O
их O
горе O
. O

Что O
будет O
с O
партией O
, O
страной O
, O
народом O
? O
- O
- O
этот O
вопрос O
в O
глазах O
у O
каждого O
. O

И O
как O
бы O
в O
ответ O
на O
него O
- O
- O
ленинский O
призыв O
в O
партию O
. O

Ты O
хочешь O
, O
чтобы O
дело O
Ленина B-PER
не O
умерло O
, O
чтобы O
оно O
жило O
, O
чтобы O
идеи O
ленинизма O
преобразили O
мир O
? O

Стань O
в O
ряды O
коммунистов O
! O

Всем O
, O
чем O
можешь O
, O
послужи O
партии O
, O
отдай O
ей O
свои O
силы O
. O

Пусть O
они O
невелики O
, O
но O
таких O
, O
как O
ты O
, O
- O
- O
миллионы O
, O
и O
, O
значит O
, O
ваша O
воля O
и O
сила O
неодолимы O
! O
. O
. O

Я O
все O
еще O
был O
кандидатом O
в O
члены O
РКП B-ORG
( I-ORG
б I-ORG
) I-ORG
. O

И O
так O
же O
, O
как O
тысячи O
других O
, O
подал O
в O
те O
дни O
заявление O
о O
приеме O
в O
члены O
партии O
. O

Я O
и O
сегодня O
не O
забыл O
волнения O
, O
пережитого O
в O
те O
минуты O
, O
когда O
стоял O
под O
строгими O
, O
оценивающими O
взглядами O
коммунистов O
полка O
. O
. O
. O

Как O
начальнику O
подрывной O
команды O
, O
мне O
пришлось O
также O
заниматься O
борьбой O
с O
диверсантами O
. O

Они O
пускали O
под O
откос O
поезда O
и O
подрывали O
железнодорожные O
мосты O
, O
закладывая O
в O
минные O
камеры O
и O
минные O
колодцы O
мостов O
самодельные O
взрывчатые O
вещества O
на O
основе O
бертолетовой O
соли O
, O
аммиачной O
селитры O
и O
порохов O
. O

Надо O
было O
найти O
эффективный O
способ O
противодействия O
, O
так O
как O
мы O
были O
не O
с O
состоянии O
охранять O
все O
маленькие O
мосты O
, O
а O
противник O
в O
основном O
минировал O
именно O
их O
. O

Что O
нужно O
сделать O
для O
того O
, O
чтобы O
отучить O
врага O
ставить O
мины O
? O

- O
- O
Мы O
начали O
делать O
мины O
- O
ловушки O
. O

Они O
устанавливались O
на O
неохраняемых O
объектах O
и O
взрывались O
при O
входе O
на O
сооружения O
. O

Одной O
ловушки O
было O
достаточно O
, O
чтобы O
оглушить O
человека O
, O
но O
не O
убить O
его O
. O

Несколько O
подобных O
ловушек O
отучили O
бандитов O
минировать O
наши O
объекты O
. O

За O
это O
мы O
получили O
благодарность O
от O
самого O
Якира B-PER
. O

Вскоре O
после O
этого O
меня O
направили O
в O
командировку O
. O

Место O
назначения O
и O
характер O
задания O
не O
были O
определены O
. O

Еще O
одна O
командировка O
В O
служебном O
вагоне O
все O
выясняется O
. O

Комиссия O
под O
председательством O
Е B-PER
. I-PER
К I-PER
. I-PER
Афонько I-PER
, O
в O
которую O
я O
включен O
, O
будет O
работать O
под O
непосредственным O
руководством O
командующего O
войсками O
Украинского B-LOC
военного I-LOC
округа I-LOC
товарища O
Якира B-PER
. O

Работа O
связана O
с O
укреплением O
приграничной O
полосы O
. O

Нам O
предстоит O
обследовать O
железнодорожные O
участки O
на O
границах O
с O
Польшей B-LOC
и O
Румынией B-LOC
, O
подготовить O
их O
к O
разрушению O
и O
минированию O
в O
случае O
внезапного O
вражеского O
вторжения O
. O

Я O
в O
комиссии O
единственный O
командир O
- O
подрывник O
. O

От O
меня O
ждут O
предложений O
по O
созданию O
заблаговременных O
минных O
устройств O
. O

Все O
это O
весьма O
лестно O
, O
но O
очень O
смущает O
. O

В O
конце O
концов O
, O
кто O
я O
такой O
? O

Командир O
роты O
, O
всего O
лишь O
командир O
роты O
, O
да O
и O
то O
без O
году O
неделя O
! O

Вдруг O
не O
справлюсь O
? O

Надо O
справиться O
! O

Обстановка O
этому O
способствует O
. O

Председатель O
комиссии O
на O
редкость O
организованный O
человек O
. O

Бритоголовый O
, O
могучего O
сложения O
, O
Е B-PER
. I-PER
К I-PER
. I-PER
Афонько I-PER
даже O
в O
дороге O
не O
забывает O
о O
ежедневной O
зарядке O
. O

А O
ведь O
у O
него O
дел O
не O
счесть O
, O
, O
. O

Комиссия O
объезжает O
приграничные O
участки O
на O
глубину O
до O
250 O
километров O
. O

Мы O
осматриваем O
железнодорожные O
мосты O
, O
большие O
трубы O
, O
депо O
, O
водокачки O
, O
водонапорные O
башни O
, O
высокие O
. O
насыпи O
и O
глубокие O
выемки O
. O

С O
утра O
до O
поздней O
ночи O
в O
любую O
погоду O
вышагиваем O
по O
шпалам O
, O
по O
сырому O
балласту O
. O

Прикидываем O
, O
измеряем O
. O

А O
возвратясь O
в O
салон O
- O
вагон O
, O
начинаем O
скрупулезные O
подсчеты O
и O
выкладки O
. O

Горьковатый O
запах O
паровозного O
дыма O
уже O
прочно O
въелся O
в O
одежду O
. O

Серые O
шинели O
не O
высыхают O
за O
ночь O
. O

Прошел O
месяц O
, O
кончился O
второй O
, O
а O
наш O
вагон O
все O
кочует O
. O

Как O
- O
то O
в O
октябре O
подползаем O
к O
станции O
Мозырь B-LOC
. O

С O
утра O
морозит O
. O

Ветер O
сечет O
лицо O
. O

Ух O
, O
невесело O
будет O
лазить O
по O
опорам O
и O
фермам O
горбящегося O
над O
Припятью B-LOC
моста O
! O

Но O
, O
кроме O
нас O
, O
лазить O
некому O
, O
так O
уж O
лучше O
не O
откладывать O
дело O
в O
долгий O
ящик O
. O

Меня O
сопровождает O
начальник O
военизированной O
охраны O
моста O
, O
молодой O
, O
но O
склонный O
к O
полноте O
парень O
. O

Он O
щеголяет O
выправкой O
, O
поминутно O
поправляет O
кобуру O
нагана O
и O
вообще O
хочет O
показать O
, O
что O
они O
здесь O
не O
лыком O
шиты O
. O

Осматриваю O
фермы O
. O

Доходит O
очередь O
до O
глубоких O
минных O
труб O
. O

Начальник O
охраны O
остается O
на O
мосту O
, O
а O
я O
спускаю O
в O
трубу O
электрический O
фонарь O
. O

Всматриваюсь O
. O

И O
застываю O
на O
месте O
. O

В O
трубе O
лежит O
заряд O
динамита O
, O
покрытый O
густым O
маслянистым O
налетом O
. O
. O
. O

- O
- O
Придется O
закрыть O
движение O
по O
мосту O
! O
- O
- O
говорю O
я O
начальнику O
охраны O
. O

Тот O
белеет O
. O

Нижняя O
толстая O
губа O
его O
беспомощно O
отвисает O
. O

Но O
мне O
не O
до O
начальника O
охраны O
. O

Тороплюсь O
к O
членам O
комиссии O
, O
чтобы O
доложить O
о O
страшной O
находке O
. O

Студенистый O
динамит O
, O
покрывшийся O
маслянистым O
налетом O
, O
крайне O
опасен O
. O

Он O
чрезвычайно O
чувствителен O
к O
механическим O
воздействиям O
. O

Достаточно O
небольшого O
удара O
, O
даже O
трения O
, O
чтобы O
динамит O
взорвался O
. O

Инструкции O
требуют O
уничтожать O
это O
вещество O
, O
избегая O
переноски O
. O
. O
. O

Комиссия O
встревожена O
. O

И O
пока O
я O
обследую O
другие O
минные O
трубы O
, O
уже O
летят O
донесения O
в O
штаб O
округа O
и O
в O
Народный B-ORG
комиссариат I-ORG
путей I-ORG
сообщения I-ORG
. O

Движение O
по O
дороге O
прерывается O
. O

Надолго O
ли O
? O

Очевидно O
, O
надолго O
: O
я O
обнаруживаю O
заряды O
динамита O
с O
выпотевшим O
нитроглицерином O
и O
в O
других O
опорах O
. O

Чистая O
случайность O
, O
что O
мост O
до O
сих O
пор O
цел O
. O

На O
обмякшего O
начальника O
охраны O
тошно O
смотреть O
. O

Он O
забыл O
о O
выправке O
, O
суетится O
, O
пытается O
всем O
объяснить O
, O
что O
он O
здесь O
недавно O
. O

Улучив O
минуту O
, O
спрашивает O
меня O
: O
- O
- O
Ведь O
заряды O
давнишние O
? O

Правда O
давнишние O
? O

Он O
ни O
в O
чем O
не O
виноват O
, O
бедняга O
. O

Заряды O
действительно O
старые O
. O

Но O
я O
отвечаю O
очень O
сухо O
. O

Неприятен O
не O
умеющий O
владеть O
собой O
человек O
. O

Впрочем O
, O
начальнику O
охраны O
мой O
тон O
неважен O
. O

Ему O
важно O
услышать O
, O
что O
он O
тут O
ни O
при O
чем O
. O

И O
толстое O
лицо O
парня O
расползается O
в O
неуверенной O
улыбке O
. O

- O
- O
Что O
надо O
предпринять O
? O
- O
- O
спрашивает O
меня O
председатель O
комиссии O
. O

- O
- O
Учтите O
, O
задерживать O
движение O
на O
большой O
срок O
нельзя O
. O

- O
- O
Сейчас O
, O
Евсевий B-PER
Карпович I-PER
, O
движение O
невозможно O
! O

Прошу O
вызвать O
команду O
подрывников O
. O

Желательно O
- O
- O
команду O
моего O
полка O
. O

Никто O
не O
спорит O
. O

Вызов O
команде O
посылают O
немедленно O
. O

А O
я O
стараюсь O
держаться O
в O
стороне O
, O
чтобы O
избежать O
вопросов O
: O
ведь O
сам O
не O
знаю O
, O
как O
поступить O
. O

Ни O
один O
из O
известных O
мне O
способов O
разминирования O
не O
кажется O
пригодным O
. O

Начни O
вынимать O
динамит O
, O
кто O
поручится O
, O
что O
не O
погубим O
бойцов O
и O
не O
подорвем O
мост O
? O

Я O
лично O
не O
поручусь O
. O

Мне O
на O
занятиях O
достаточно O
много O
твердили O
, O
что O
динамит O
с O
маслянистым O
налетом O
особенно O
чувствителен O
к O
механическим O
воздействиям O
. O

Его O
надо O
просто O
взрывать O
. O

А O
как O
? O

Вместе O
с O
мостом O
, O
что O
ли O
? O

- O
- O
Думай O
! O

Думай O
, O
черт O
тебя O
возьми O
! O
- O
- O
говорю O
я O
сам O
себе O
. O

- O
- O
Думай O
! O

Не O
хочется O
ни O
есть O
ни O
пить O
. O

Усталый O
и O
мрачный O
, O
прихожу O
в O
служебный O
вагон O
. O

Никак O
не O
могу O
отмыть O
грязные O
руки O
. O

Прошу O
горячей O
воды O
. O

Горячая O
мыльная O
вода O
смывает O
жирные O
пятна O
мазута O
. O

И O
вдруг O
меня O
словно O
током O
ударило O
: O
вот O
он O
выход O
! O

Найден O
! O

Надо O
налить O
в O
минные O
трубы O
мазута O
, O
насыпать O
опилки O
, O
а O
потом O
вымывать O
динамит O
теплой O
щелочной O
водой O
. O

Я O
еле O
дождался O
прибытия O
своих O
бойцов O
. O

Объяснил O
им O
в O
чем O
загвоздка O
, O
и O
мы O
приступили O
к O
работе O
. O

Какое O
счастье O
! O

Мазут O
, O
сухие O
опилки O
и O
горячая O
вода O
действовали O
безотказно O
. O

Теперь O
я O
мог O
доложить O
: O
- O
- O
Мост O
будет O
разминирован O
в O
ближайшее O
время O
! O

Целыми O
днями O
находился O
я O
на O
мосту O
. O

Схватил O
жесткую O
простуду O
, O
а O
уйти O
нельзя O
. O

Так O
и O
держался O
, O
пока O
не O
миновала O
опасность O
. O

Да O
и O
тут O
отдыхать O
не O
пришлось O
. O

Пока O
возились O
с O
мостом O
, O
я O
запустил O
оформление O
документации O
. O

Пришлось O
наверстывать O
упущенное O
. O
. O
. O

Несмотря O
на O
непредвиденную O
задержку O
, O
специальная O
комиссия O
выполнила O
работу O
в O
срок O
и O
заслужила O
благодарность O
командующего O
округом O
. O

В O
конце O
ноября O
я O
вернулся O
в O
полк O
. O

Поездка O
специальной O
комиссии O
на O
обследование O
границы O
была O
только O
началом O
огромной O
работы O
, O
в O
которую O
включались O
все O
больше O
людей O
и O
целые O
подразделения O
. O

Перед O
нами O
ставилась O
задача O
- O
- O
сделать O
все O
, O
чтобы O
противник O
не O
мог O
воспользоваться O
при O
вторжении O
нашими O
дорогами O
. O

Приходилось O
теперь O
часто O
бывать O
в O
Харькове B-LOC
и O
изучать O
в O
штабе O
округа O
различные O
документы O
. O

За O
нами O
внимательно O
наблюдали O
начальник O
штаба O
округа O
П B-PER
. I-PER
П I-PER
. I-PER
Лебедев I-PER
и O
сам O
командующий O
Иона B-PER
Эмма I-PER
- I-PER
нуилович I-PER
Якир I-PER
. O

В O
конце O
1929 O
года O
подготовка O
к O
устройству O
заграждений O
на O
границе O
была O
завершена O
. O

В O
округе O
подготовили O
более O
60 O
специальных O
подрывных O
команд O
общей O
численностью O
1400 O
человек O
. O

Заложили O
десятки O
складов O
с O
минновзрывными O
средствами O
. O

На O
всех O
значительных O
мостах O
приграничной O
полосы O
отремонтировали O
минные O
трубы O
, O
колодцы O
, O
ниши O
и O
камеры O
. O

Припасли O
1640 O
готовых O
сложных O
зарядов O
и O
десятки O
тысяч O
зажигательных O
трубок O
, O
которые O
можно O
было O
ввести O
в O
действие O
буквально O
мгновенно O
. O

Помимо O
взрывных O
заграждений O
создавались O
и O
иные O
. O

Вся O
их O
система O
увязывалась O
с O
системой O
укрепленных O
районов O
. O

Теперь O
можно O
было O
относительно O
малыми O
силами O
и O
в O
сравнительно O
короткие O
сроки O
сделать O
на O
длительное O
время O
невозможным O
для O
противника O
движение O
по O
нашим O
дорогам O
. O

В O
те O
годы O
была O
уже O
поставлена O
и O
другая O
важная O
задача O
: O
захваченные O
врагом O
пути O
сообщения O
выводить O
из O
строя O
так O
, O
чтобы O
при O
освобождении O
их O
нашими O
войсками O
быстро O
восстанавливалось O
движение O
. O

Руководство O
инженерных O
войск O
и O
военных O
сообщений O
Красной B-LOC
Армии I-LOC
отчетливо O
представляло O
, O
что O
этого O
можно O
достигнуть O
, O
только O
умело O
сочетая O
эвакуацию O
и O
разрушение O
с O
применением O
управляемых O
мин O
и O
мин O
замедленного O
действия O
( O
МЗД O
) O
. O

Последние O
должны O
были O
играть O
главную O
роль O
. O

Несколько O
слов O
об O
МЗД B-ORG
В O
1928 O
- O
- O
1929 O
годах O
армия O
уже O
имела O
ряд O
противо O
- O
поездных O
мин O
замедленного O
и O
мгновенного O
действия O
. O

Некоторыми O
из O
них O
можно O
было O
подорвать O
любой O
указанный O
поезд O
, O
даже O
определенный O
вагон O
этого O
поезда O
. O

Но O
имелся O
. O
у O
этих O
мин O
один O
очень O
существенный O
недостаток O
: O
они O
срабатывали O
только O
при O
установке O
под O
шпалы O
или O
вплотную O
под O
рельсы O
. O

Оставляла O
желать O
лучшего O
и O
герметичность O
. O

Однако O
минноподрывное O
дело O
неуклонно O
прогрессировало O
. O

Совершенствовались O
, O
в O
частности O
, O
и O
способы O
расположения O
зарядов O
, O
увеличивалась O
надежность O
их O
одновременного O
взрыва O
на O
больших O
объектах O
и O
в O
любую O
погоду O
. O

Надеялись O
, O
что O
в O
недалеком O
будущем O
получим O
достаточное O
количество O
отличных O
по O
качеству O
мин O
самых O
различных O
конструкций O
, O
в O
том O
числе O
и O
противопоездных O
, O
допускающих O
установку O
вне O
связи O
с O
рельсами O
и O
шпалами O
. O

Увы O
! O

Их O
мы O
так O
и O
не O
получили O
! O

В O
годы O
сталинского O
произвола O
необходимые O
для O
армии O
мины O
не O
только O
не O
попали O
в O
серийное O
производство O
, O
но O
даже O
чертежи O
их O
погибли O
вместе O
с O
конструкторами O
. O

Никто O
, O
конечно O
, O
не O
предполагал O
этого O
. O

Осенью O
двадцать O
девятого O
года O
, O
готовясь O
к O
маневрам O
, O
мы O
были O
полны O
уверенности O
в O
лучшем O
будущем O
. O
. O
. O

<DOCSTART>

<DOCSTART>

Статс   O
-   O
секретарем  O
Минпромторга    B-ORG
назначен    O
И   B-PER
.   I-PER
Караваев    I-PER
.   O

